\section{Apresentação}\label{apresentauxe7uxe3o}

\emph{Flávio Carvalho Ferraz}\footnote{Psicanalista, membro do
  Departamento de Psicanálise do Instituto Sedes Sapientiae (São Paulo)
  e livre-docente pelo Instituto de Psicologia da Universidade de São
  Paulo.}

\textsc{Robert J.~Stoller,} psiquiatra, psicanalista, professor e autor
profícuo, dedicou a maior parte de sua pesquisa, na Faculdade de
Medicina da Universidade da Califórnia, ao tema da sexualidade,
especialmente às perversões e à chamada problemática do \emph{gênero},
concernente à formação da identidade sexual. Ainda que morto
precocemente em um acidente, deixou uma obra extensa, publicada, na
maior parte, nos anos 1970. Seu trabalho representou indubitavelmente um
avanço significativo no estado em que se encontrava a teoria da
sexualidade na psicanálise, tendo influenciado autores de destaque, como
Joyce McDougall, na França. Além disso, ele manteve uma fértil
interlocução com autores que com ele compartilhavam de duas qualidades
raras e louváveis: a criatividade e a liberdade de pensamento. Entre
estes, inclui-se Masud Khan, na Inglaterra, e Otto Kernberg, nos Estados
Unidos.

A palavra \emph{perversão}, contida já no próprio título deste livro,
merece algumas considerações. Foi utilizada por Freud e se manteve no
vocabulário da maior parte dos psicanalistas das gerações subsequentes,
inclusive Lacan. Mas num certo momento, passou a ser contestada e
evitada por alguns autores de diferentes origens, não só da psicanálise,
mas também da psiquiatria e das ciências humanas em geral. Usando uma
linguagem clara e sem volteios e evitando até mesmo o emprego de termos
próprios ao vocabulário psicanalítico, Stoller discordava dos que
propunham o abandono do termo. Como, para ele, a presença da
\emph{hostilidade} em relação ao objeto era a característica central do
ato perverso, o uso dessa palavra nada tinha de impróprio. As tentativas
de abolição do termo \emph{perversão}, para Stoller, derivaram de um
certo tipo de postura intelectual --- que hoje poderíamos chamar de
``politicamente correta'' --- preocupada com as conotações morais que
ele pode carregar. O argumento empregado correntemente era o de que essa
palavra era usada com intuito repressivo e moralizante. Uma outra
tendência, favorável à manutenção do termo \emph{perversão}, teria como
motivação exatamente a conservação de uma palavra que carrega o sentido
de \emph{pecado}, a fim de preservar a antiga moralidade.

Stoller discordava de ambas as tendências. Sua investigação tem como
escopo privilegiado a definição \emph{clínica} do termo. Todas as suas
formulações decorrem desta disposição. Para ele, o fator-chave na
definição da perversão é a \emph{hostilidade}. Assim, ao insistir no
emprego do termo, ele mantinha uma honestidade intelectual que resultava
numa liberdade de expressão.\footnote{O leitor perceberá, na leitura
  deste livro, que Stoller não se rendia aos imperativos do
  ``politicamente correto'' professado por um certo tipo de
  ``esquerda''. O que não significa, evidentemente, que ele seja
  complacente com os esforços moralizadores da ``direita''. Aliás,
  muitíssimo ao contrário! Na parte final do livro, o leitor
  testemunhará a forma contundente com que nosso autor se opõe ao
  conservadorismo repressor na esfera do comportamento sexual.} Vejamos
três pontos essenciais de sua concepção de \emph{perversão} --- que o
leitor encontrará desenvolvidos em detalhes neste livro --- a partir dos
quais pretendo destacar outros desdobramentos:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Perversão é o resultado de um interjogo essencial entre hostilidade e
  desejo sexual. Ora, tal definição, \emph{grosso modo}, afirma uma
  certa proximidade entre a noção psicanalítica e a noção corrente de
  perversão. Sem fazê-las necessariamente coincidentes, Stoller, no
  entanto, demonstra que a perversão, na acepção psicanalítica, comporta
  elementos hostis, tal como o uso comum do termo tem por suposto.
\item
  O perverso é acometido por uma infindável sensação de que é sujo,
  pecaminoso e anormal.
\item
  O uso da palavra \emph{perversão} serve para que os indivíduos
  ``normais'' projetem sobre outros suas próprias tendências perversas,
  elegendo bodes expiatórios. A propósito desta ideia, Stoller vai
  desenvolver uma hipótese --- bastante particular e controvertida ---
  sobre a necessidade social da perversão. Para ele, a fim de se manter
  a moral sexual social, é preciso que se crie uma categoria na qual se
  enquadrem os desviantes. Tal separação estaria a serviço da própria
  ``normalidade'' heterossexual e do imperativo da procriação.
\end{enumerate}

Para Stoller, a perversão é um produto da ansiedade, sendo que o
comportamento perverso molda-se a partir de remanescentes e de ruínas da
história do desenvolvimento libidinal, particularmente da dinâmica
familiar. Ele acredita que, se pudéssemos, de modo utópico, saber
\emph{tudo} o que aconteceu na história do sujeito que investigamos,
então encontraríamos certamente os eventos históricos que se fazem
representar em detalhes no ato sexual manifesto do perverso. Poderíamos,
assim, saber como e por quê uma determinada pessoa elevou suas
experiências sexuais precoces --- aquilo que mais prazer lhe causou ---
à condição de parte do cenário perverso.

A hipótese de Stoller é a de que a perversão é uma fantasia posta em ato
por meio de uma estrutura defensiva construída gradualmente através dos
anos, com a finalidade de preservar o prazer erótico. O desejo de
preservar tal gratificação seria proveniente de duas fontes: um extremo
prazer físico que, pela sua própria natureza, demanda uma repetição, e a
necessidade de manutenção da identidade.

Aproximamo-nos, assim, de mais um ponto fundamental da teoria de Stoller
sobre a perversão, que é também uma de suas contribuições mais
originais: a ideia de que a montagem da cena perversa não visa somente à
negação da castração, mas visa, sobretudo à manutenção da identidade
sexual ameaçada.\footnote{Tal ideia de Stoller foi definitiva para a
  teorização que Joyce McDougall viria a fazer acerca da perversão. Ver
  \textsc{mcdougall}, J. (1978) \emph{Em defesa de uma certa
  anormalidade: teoria e clínica psicanalítica.} Porto Alegre: Artes
  Médicas, 1989.}

Pesquisador e teórico freudiano \emph{sui generis}, Stoller levou às
últimas consequências aquele Freud que postulava a realidade do trauma
na determinação da psicopatologia e, por conseguinte, nas peculiaridades
da formação do sintoma, coisa que o próprio criador da psicanálise
descartou precocemente. É assim que, para Stoller, a perversão é o
resultado de uma determinada dinâmica familiar que, induzindo medo,
força a criança imersa na situação edípica a evitá-la. O desfecho do
conflito edípico não seria, portanto, a dissolução do mesmo pela via do
recalcamento, mas sim a sua evitação, o que adiaria \emph{ad infinitum}
seu desfecho, mantendo-o suspenso. É verdade que tal ideia, ainda que
não coincida exatamente com o conceito freudiano de \emph{recusa}
(\emph{Verleugnung}), guarda certa familiaridade com o mesmo.

Stoller, neste sentido, leva extremamente a sério as ideias do Freud
não-organicista, que debitava na conta da \emph{experiência} a formação
de toda e qualquer identidade sexual. Assim, não haveria uma sexualidade
\emph{natural}, dada pelos imperativos biológicos, mas toda forma
assumida pela sexualidade seria uma \emph{construção} baseada na
história das relações objetais, ou seja, seria \emph{contingente}. A
heterossexualidade também seria uma aquisição. De acordo com Stoller,
jamais chegaríamos a compreender a perversão se a tomássemos como um
desvio patológico, acreditando ser a heterossexualidade algo dado e
natural.

Tal ponto de vista, entretanto, não impede que nosso autor encare a
perversão como uma \emph{aberração} na qual o ódio está presente na
qualidade de elemento estruturante primordial. Este seria um outro
ponto-chave de sua teoria da perversão: como já diz o próprio título
desta obra, ela é a \emph{forma erótica do ódio}, pois aquilo que
preside o ato perverso é o desejo de ferir ou danificar o outro: na
prática, trata-se de uma fantasia posta em ato.

Coincidindo com aquilo que Freud afirmava nos \emph{Três ensaios sobre a
teoria da sexualidade},\footnote{\textsc{freud}, S. (1905) ``Três
  ensaios sobre a teoria da sexualidade''. \emph{E.S.B.}. Rio de
  Janeiro, Imago, 1980, v.7.} Stoller observa que o modo de obtenção de
prazer do perverso é rígido e invariável; mas acrescenta que tal prática
é necessária e primariamente motivada pela \emph{hostilidade}. É sobre
este ponto que ele vai insistir, recuperando, sem contudo dizê-lo, a
afirmação de Freud --- feita nos mesmos \emph{Três ensaios} --- de que,
na sexualidade perversa, os componentes pré-genitais (orais e
sádico-anais) constituíam o eixo central, enquanto que, na sexualidade
dita ``normal'', era a genitalidade que tinha a primazia.

Mas aqui cabe fazer uma distinção importante no vocabulário de Stoller:
\emph{hostilidade} não coincide com \emph{agressividade}. Enquanto a
primeira é um estado no qual se deseja ferir e causar dano e dor a um
objeto, a segunda não estaria impregnada de um sentido como tal, ou
seja, implicaria apenas a presença de uma força ou potência que precisa
ser escoada.

A hostilidade, na perversão, assume a forma de uma fantasia de
\emph{vingança} --- escondida em ações que a dissimulam --- que tem a
função precípua de converter um \emph{trauma infantil} em um
\emph{triunfo adulto}. Por ora, cabe acrescentar que esta operação de
conversão da cena traumática infantil (portanto, vivida passivamente) em
triunfo vingativo adulto (imaginado ativamente) é responsável pela
produção da excitação sexual. E, para incrementá-la, maximizando-a, há
também que se montar uma cena sexual que assuma o caráter de um
\emph{ato arriscado}.

Assim caracterizando a formação perversa, Stoller dispensa a necessidade
de defini-la de acordo com a anatomia usada pelo sujeito em seu ato
sexual, do objeto escolhido, dos parâmetros da moralidade social
estabelecida ou do número de pessoas que fazem uso dela: o que importa
verdadeiramente, na definição do que é uma montagem perversa, \emph{é o
significado que ela assume para a pessoa que a pratica}.

Tal montagem perversa reproduz a situação traumática efetivamente
vivenciada na infância, que deve ser revivida e ``corrigida'' em ato nos
detalhes da cena perversa. A perversão, assim, é a revivescência de um
trauma \emph{sexual} --- e não de um outro tipo qualquer --- ocorrido
quer sobre a \emph{área sexual} (anatômica), quer sobre a
\emph{identidade de gênero} (como, por exemplo, no caso da criança que é
tratada como se pertencesse ao outro sexo biológico). No ato perverso, o
passado é evocado inconscientemente: neste momento, o trauma é
transformado em prazer, vitória e orgasmo. É como se a história fosse
relembrada em ato, mas contada com um desfecho oposto ao que teve na
cena traumática real, agora de modo favorável à vítima.\footnote{Woody
  Allen, no filme \emph{Desconstruindo Harry} (1997), propõe algo
  semelhante: um escritor, ao escrever suas memórias, ``corrige'' a
  realidade passada dando um desfecho diferente do que realmente
  ocorrera, narrando, portanto, uma história distorcida e favorável a si
  próprio.} A passividade transforma-se em atividade e a vingança se
efetua sobre um objeto escolhido para representar a criança vitimada.
Mas a necessidade que o perverso tem de repetir sempre (compulsivamente)
e da mesma forma (repetitivamente) sua cena sexual atesta a
impossibilidade de tal ato pôr o sujeito, efetivamente, a salvo do
perigo. A memória do trauma é inconsciente e não cessa de manifestar-se
e de exigir uma defesa.

Para Freud, a excitação sexual vivida precocemente por uma criança,
pelas mãos de um adulto, representava um trauma e contribuía para a
consolidação de uma perversão. Stoller concorda com este ponto de vista,
mas apenas nos casos em que tenha havido \emph{muita estimulação} e
\emph{pouca descarga} ou então \emph{um severo sentimento de culpa} como
decorrência. Este tipo de experiência, sentida como traumática, é que
deve ser transformada imaginariamente, por meio do \emph{ritual
perverso}, em uma aventura bem-sucedida.

O ritual perverso adequado à conjuração do trauma é construído, através
de ensaio e erro, na história de vida do sujeito. Se porventura ocorrer
uma falha na construção deste ritual, então a vida sexual será marcada
pela falta de interesse sexual e pela ansiedade, manifestas sob a forma
de um distúrbio de potência. A partir desta constatação, Stoller vai
concluir que uma das finalidades da estruturação de uma perversão é a
manutenção da possibilidade de se obter prazer sexual.

A introdução do sentido de \emph{risco} no ritual visa ao propósito do
sujeito de lutar contra o desinteresse sexual que poderia resultar de
sua história traumática. A função do risco é exatamente incrementar a
excitação e manter a gratificação sexual. Mas o risco não pode ser
extremo: a situação deve estar, em alguma medida, sob controle. O risco
é baixo, ou, melhor dizendo, o que efetivamente importa é a impressão de
que se está correndo risco.

A função do risco como fator de excitação e de prazer sexuais é inerente
à dinâmica da vingança. A falta de interesse sexual seria o resultado de
uma ausência de risco. A excitação é o produto de uma oscilação entre a
possibilidade de falhar (que é pequena) e a antecipação do triunfo (que
é grande). Assim, a perversão poderia ser também descrita, em uma de
suas facetas, como um complicado atalho que passa pelo perigo em direção
à gratificação sexual triunfante. Lembremos que, na perversão, o prazer
sexual é salvo pela erotização do risco, quando há uma revivescência
inconsciente do trauma mas seu desfecho é alterado em fantasia.

Stoller supõe que, quando o trauma é completo, talvez não resulte dele
uma perversão, e sim que a função sexual seja simplesmente apagada, isto
é, dela resulte a abolição da função sexual ou a impossibilidade de
exercê-la. Assim, a perversão resulta do \emph{estrago} da função, mas
não de sua \emph{destruição}. Alguma esperança subsiste.

Um outro ponto relevante da obra de Stoller concerne ao estatuto do
objeto na perversão. Todo o trabalho de construção da fantasia a ser
encenada pelo perverso tem por corolário a \emph{desumanização} do
objeto sexual.\footnote{Joyce McDougall, Janine Chasseguet-Smirgel e
  Masud Khan fazem, cada um à sua moda, formulações semelhantes a esta
  quando tratam do estatuto do objeto na perversão. Para Masud Khan, por
  exemplo, o objeto não chega a ser inteiramente o outro --- diferente,
  separado e independente ---, mas algo intermediário entre o próprio eu
  e o mundo externo, ou seja, aquilo que Winnicott denominou
  \emph{objeto transicional}.} Este não é e nem pode ser --- sob pena de
colocar em risco a montagem perversa --- encarado como pessoa ou
alteridade. Muito embora, na prática, o objeto seja uma pessoa real com
sua personalidade, o perverso nele procura vislumbrar uma criatura sem
humanidade ou simplesmente um fragmento anatômico ou de personalidade.
Isto explica porque o objeto é sempre descartável (um ``palito de
fósforo que se queima'', como costumava dizer um paciente meu)\footnote{Este
  caso clínico encontra-se relatado no capítulo 3 de \textsc{ferraz},
  F.C., \emph{Perversão} (São Paulo, Casa do Psicólogo, 2000), e também
  no capítulo ``A possível clínica da perversão'' de \textsc{ferraz},
  F.C. \& \textsc{fuks}, L.B. (orgs.), \emph{A clínica conta histórias}
  (São Paulo, Escuta, 2000).} e também nos mostra a razão pela qual a
promiscuidade faz parte quase necessária da vida sexual do perverso. Em
relação ao fragmento anatômico, Stoller parece referir-se ao que Freud
chamava de \emph{objeto parcial}: um órgão sexual ou qualquer outra
parte do corpo do parceiro.

Poderíamos nos perguntar agora, caracterizada a necessidade que o
perverso tem de montar sua cena sexual, como é que o prazer é aí
introduzido. De acordo com Stoller, ele se consuma por obra e graça da
\emph{fantasia}: é por meio desta que o trauma pode ser desfeito ou
anulado. Na reconstrução modificada de sua história, que se processa na
montagem da cena sexual, os devaneios (sonhos diurnos) têm o papel de
contribuir para a consecução do prazer por meio de uma série de
características que assumem a fim de ``corrigir'' o passado que é
``rememorado inconscientemente''. Vejamos o que rege a formação de tais
devaneios:

\begin{itemize}
\item
  o perigo de o trauma repetir-se é retirado;
\item
  elementos que estimulam o risco são neles incluídos, introduzindo uma
  excitação pela tensão;
\item
  um ``final feliz'' é garantido, provando ao sujeito que ele evitou o
  trauma, ou até mesmo que foi ele quem traumatizou os que originalmente
  o atacaram;
\item
  por fim, quando tais devaneios ligam-se à excitação sexual e ao
  orgasmo, instala-se um círculo vicioso que motiva o perverso a repetir
  seu ato indefinidamente.
\end{itemize}

Uma outra questão que vale a pena examinar, se quisermos ter uma visão
mais ampla da teoria geral da perversão de Stoller, é a maneira
particular como ele compreende o complexo de Édipo freudiano, produzindo
uma verdadeira inversão das afirmações de Freud sobre os avatares da
constituição da identidade sexual do menino quando comparados aos da
menina.

Enfatizando a qualidade da presença dos pais como modelo identificatório
para os filhos, Stoller subverte a tese freudiana de que a feminilidade
da menina é um destino identificatório cujo caminho é mais longo e
tortuoso do que aquele verificado no caso da masculinidade do
menino.\footnote{Apenas para relembrar, Freud, nos textos dos anos 1920
  sobre o complexo de Édipo, afirma que o menino se encontra, de
  partida, na posição heterossexual, visto ser a mãe o primeiro objeto
  investido; já a menina, partindo de uma posição homossexual, teria,
  para atingir a feminilidade, de levar a cabo uma dupla mudança: a
  primeira seria a \emph{objetal} (abandonando o investimento libidinal
  sobre a mãe para dirigi-lo a uma figura masculina) e a segunda seria a
  da \emph{zona erógena}, quando o clitóris (visto como órgão correlato
  ao pênis e, portanto, pertencente à sexualidade masculina original da
  menina) deve ceder lugar à vagina como órgão proeminente na obtenção
  do prazer.} Para Freud, a primeira relação do menino, por ter a mãe
como objeto, teria um caráter heterossexual, enquanto que, para a
menina, a primeira relação seria homossexual. \emph{Stoller não
privilegia, como Freud, o investimento sexual primário como determinante
da posição sexual primária. Para ele, o que importa é a posição
identificatória inicial}. Segundo este ponto de vista, então, tanto o
menino quanto a menina estariam originariamente identificados com a mãe.
Assim, para o menino, atingir a masculinidade implica separar-se dela,
rompendo a unidade mãe-filho. As condições para que tal processo ocorra
de maneira equilibrada são dadas pela atitude materna: se a mãe força
uma intimidade exagerada com seu filho, ela estará colocando um
obstáculo à formação de sua identidade masculina.

Como fica patente, este modo particular de compreender a formação da
identidade sexual contrasta com postulações centrais da teoria sexual de
Freud. Em Stoller, não há primazia do pênis, mas do seio e da capacidade
procriativa da mulher. Ele discorda textualmente da importância que
Freud atribuía ao pênis, entrevendo nos caracteres femininos os
verdadeiros atributos que uma criança deseja possuir. Uma consequência
deste modo de conceber a identificação sexual é a conclusão de que os
homens, quando em fantasia atribuem um falo à mulher, não o fazem para
negar a inferioridade feminina, mas sim a superioridade da mulher!
Portanto, a descrição freudiana da formação do fetiche e de sua função
precisaria ser reescrita se quiséssemos reformulá-la nos termos da
teoria de Stoller.

Para a menina, originalmente identificada à mãe, não haveria necessidade
de mudanças tão intensas para a aquisição da feminilidade. Já para o
menino, existe a necessidade de uma desidentificação que é altamente
ansiógena. Se ele permanece unido à mãe, sua masculinidade não é
atingida. E como este destino identificatório é intensamente cobrado
pela sociedade, ele se vê na obrigação de obtê-lo e, consequentemente,
na angústia diante da possibilidade de fracassar em tal empreitada.

É na atitude da mãe frente à necessidade de separação que tem o seu
filho que vamos localizar, segundo Stoller, os fatores etiológicos da
perversão. O trauma sexual necessário à consolidação de uma perversão,
repito, deve ocorrer sobre a anatomia sexual propriamente dita ou sobre
a identidade sexual. Portanto, uma atitude da mãe contrária à separação
do filho (desidentificação) constituiria um trauma da segunda espécie.
No extremo de tal atitude encontraríamos uma mãe que nem sequer permite
a seu filho a entrada no conflito edípico, quando então ambos
protagonizam uma relação idílica da qual o pai se exclui completamente.
Stoller vê aí a gênese do transexualismo,\footnote{Não entrarei aqui nos
  detalhes da teoria de Stoller sobre o transexualismo, tema que o
  ocupou em muitos de seus trabalhos e sobre o qual ele deixou uma
  contribuição original. Sobre isto, ver \textsc{garcia}, J.C.,
  \emph{Problemáticas da identidade sexual} (São Paulo, Casa do
  Psicólogo, 2001), obra que se ocupa de tal assunto e que inclui o
  ponto de vista de Stoller, trazendo, inclusive, um apanhado das
  críticas que ele recebeu de Moustapha Safouan.} que estaria
localizada, assim, em um estágio praticamente pré-sexual. Não se
trataria de um fracasso na elaboração do conflito edípico, mas de algo
mais regredido, que seria a ``não entrada'' no mesmo.

Neste ponto, o trabalho de Stoller coloca uma franca objeção ao
pensamento freudiano, que pode ser assim resumida: se a formação da
masculinidade, como quer Freud, é mais simples e linear do que a
formação da feminilidade, por que a perversão incide com maior
frequência nos homens?

Para Stoller, a perversão masculina é, no fundo, um \emph{transtorno de
gênero} construído sobre uma tríade da hostilidade: \emph{raiva},
\emph{medo} e \emph{vingança}. O menino tem raiva da identificação
inicial com a mãe, tem medo de não conseguir escapar de sua órbita e
almeja vingar-se dela porque ela o colocou nesta condição.

Na perversão, se examinarmos detalhadamente a fantasia que a subjaz,
encontraremos em seu âmago os elementos remanescentes das experiências
individuais infantis, no contato com pessoas do mundo real, que
provocaram tal configuração psíquica. E, no centro de tal formação,
encontra-se a \emph{hostilidade}. Este é o ponto fundante da concepção
stolleriana da perversão.

A hostilidade tem o propósito de fazer com que o sujeito se sinta
superior e triunfante sobre o outro. Se nas práticas sexuais sádicas
isto é evidente por si só, em outras variantes da perversão, no entanto,
tal asserção não é facilmente visível. Stoller explica sob este prisma,
por exemplo, a promiscuidade comum na dinâmica da perversão: ela seria
uma resultante da hostilidade, pois o interesse do perverso encontra-se
na sedução e não no amor. É assim que, em Don Juan, a gratificação não
provém do prazer do ato sexual ou da intimidade estabelecida com outra
pessoa, mas exclusivamente do ato de sedução.

No caso do masoquista --- que nos desafia na manutenção dessa mesma
lógica ---, temos que ele nunca é uma verdadeira vítima, pois sabemos
que o perverso não perde o controle na cena sexual que monta. O cenário
é, assim, montado com o propósito de forjar um \emph{sofrimento
fraudulento}. Ademais, não podemos esquecer que nas cenas
sadomasoquistas há uma situação identificatória complexa que não nos
permite tomar ingenuamente cada participante como jogando com a própria
identidade. \emph{Os lugares identificatórios são flexíveis e
intercambiáveis, permitindo que se goze o gozo atribuído em fantasia ao
outro}. Portanto, é perfeitamente possível pensarmos em uma
identificação com o agressor ou, ainda, em um sentimento de
superioridade da vítima sobre o algoz, quando a hostilidade é mantida
secreta na fantasia.

No fetichismo, a hostilidade pode parecer ausente. Mas ela também existe
e está dirigida ao adulto responsável pelo trauma, isto é, àquele que
foi percebido como o veiculador da ameaça de castração ou que atacou a
identidade sexual da criança (que Stoller exemplifica através da mulher
que veste o menino com trajes femininos). O fetiche, salvando a potência
sexual, faz com que o fetichista se sinta triunfante em sua potência
masculina \emph{exatamente no ponto em que percebeu que queriam que ele
falhasse}.

O ápice do prazer, na perversão, coincide com o momento em que a parte
central do trauma está sendo encenada no ato sexual. Este é um momento
de grande suspense, pois é quando o máximo risco parece estar presente
e, portanto, antecede o triunfo colossal que está por vir. Stoller
lembra que este mesmo tipo de sensação ocorre em outras atividades que
não as estritamente sexuais, como no caso dos triunfos contrafóbicos
verificados na prática de esportes perigosos. O perverso, no entanto,
mantém a noção de que seu triunfo acontece na fantasia e, neste sentido,
ele difere do psicótico. Assim, a realidade do trauma não é efetivamente
removida e, por isso, ele deve recomeçar tudo novamente. Daí o caráter
compulsivo da prática perversa. O orgasmo é vivido como excepcional
porque é revestido deste caráter de triunfo, isto é, da sensação de
estar a salvo da situação traumática e do risco corrido.

Além da hostilidade, Stoller aponta um outro componente que toma parte
na montagem da cena perversa: trata-se do \emph{mistério}, que remonta,
em última instância, ao mistério que reveste a sexualidade,
especialmente para uma criança. Afinal, se pensarmos sob o ponto de
vista cultural, é inegável que existe uma mistificação social e cultural
da anatomia, das funções e dos prazeres sexuais que aguça a curiosidade
infantil e atira a criança ao afã de produzir fantasias e teorias
sexuais, como demonstrou Freud no artigo \emph{Sobre as teorias sexuais
das crianças}.\footnote{\textsc{freud}, S. (1908) ``Sobre as teorias
  sexuais das crianças''. \emph{E.S.B.}. Rio de Janeiro, Imago, 1980,
  v.9.}

Na perversão, o papel do mistério e do perigo é aumentado porque a
criança foi traumatizada ou superestimulada explicitamente no exato
ponto misterioso: os genitais ou o seu desejo de investigá-los. Se o
trauma incide sobre outras partes do corpo ou sobre outras funções,
então o seu resultado é uma neurose. Para demonstrá-lo, Stoller recorre
a Fenichel,\footnote{\textsc{fenichel}, O. (1945) \emph{Teoria
  psicanalítica das neuroses}. Rio de Janeiro, Atheneu, 1981.} para quem
os indivíduos nos quais a ansiedade de castração foi provocada de forma
abrupta e intensa são candidatos potenciais à perversão.

Ao procurar estabelecer uma ``genealogia'' teórica do pensamento de
Stoller, deparamo-nos com uma primeira dificuldade, decorrente de seu
estilo peculiar: esta genealogia deve ser primordialmente inferida, à
medida que ele não a explicita expressamente de modo constante. Além do
mais, Stoller é um autor que emite conceitos genuinamente próprios,
entremeados aos de outros autores ou afirmados por meio da oposição a
formulações clássicas.

Stoller recusa o uso excessivo de termos próprios do vocabulário
psicanalítico, preferindo colocar suas ideias sobre o funcionamento
mental em uma linguagem ordinária e não-hermética ou, segundo ele mesmo,
de modo com que todos possam compreender o que se quer dizer (em outros
trabalhos, ele chega a ser irônico em relação ao modo empolado como os
psicanalistas usam um vocabulário ``técnico'' para dizer coisas que
poderiam perfeitamente ser ditas com palavras comuns).\footnote{Ver, por
  exemplo, seu livro \emph{Excitação sexual: dinâmica da vida erótica}
  (São Paulo: Ibrasa, 1981) ou o prefácio ao livro \emph{The new ego},
  de Nathan Leites (New York: Science House, 1971).} Considerando-se a
força que tem a tradição vocabular de uma disciplina ou de uma ciência,
trata-se de um empreendimento difícil, mas que o autor consegue levar a
cabo de maneira exemplar.

A obra de Freud é a referência maior de Stoller: é em torno dela, e não
da de algum outro autor da segunda geração dos grandes teóricos da
psicanálise que ele organiza seu pensamento. É neste sentido que seu
trabalho aparenta não possuir muitos intermediários entre si e o texto
freudiano, muito embora sejam visíveis alguns pontos de apoio laterais
para suas ideias sobre a perversão, particularmente em Masud
Khan\footnote{\textsc{khan}, M.M.R. \emph{Alienation in perversions.}
  London, The Hogarth Press, 1979.} (ambos, Stoller e Khan, utilizam em
comum três autores que os precedem na investigação da perversão, que são
W.H. Gillespie, E. Glover e P. Greenacre). É possível perceber também
que, em alguns pontos em que se afasta de Freud, Stoller busca
mostrar-se coincidente com Winnicott, o que não significa que sua teoria
seja \emph{baseada} na obra deste autor. Do mesmo modo, é visível que
algumas de suas contestações de conceitos-chave de Freud, especialmente
no que concerne ao complexo de Édipo e à primazia do falo, assemelham-se
a postulações kleinianas; contudo, não são referências explícitas a
elas.

De qualquer maneira, ao afirmar que a referência a Freud é constante em
Stoller, tomei a precaução de dizer que é ``em torno'' da obra freudiana
que este autor se organiza. Usei propositalmente a expressão ``em
torno'' porque tal referência não vai significar uma filiação direta e
total. Em sua obra, a referência pode ter por objetivo a afirmação do
oposto, como nos casos já citados do trauma e da primazia do falo.

A abordagem que Stoller faz da perversão tem aspectos realmente
originais, quando vistas dentro de um quadro comparativo dos principais
ramos de desenvolvimento da psicanálise a partir de Freud. Stoller é um
freudiano à própria moda, que valoriza determinados pontos da teoria de
Freud (como a do trauma) e contesta frontalmente outras noções muito
caras ao fundador da psicanálise. A compreensão da perversão através do
eixo da hostilidade é a marca maior de sua teoria e também seu aspecto
mais original. Não que a ligação entre perversão e hostilidade seja
necessariamente uma novidade em psicanálise, mas a extensão explicativa
que isto toma em sua obra é que delineia o caráter original de sua
contribuição.

Partindo do pressuposto de que é o ódio que sustenta a formação
perversa, Stoller coloca-se uma pergunta de profunda implicação
epistemológica para a metapsicologia: \emph{como o ódio é erotizado?}
Ou, de outra forma: como a vida erótica é investida pelo ódio e pela
angústia? Esta é uma pergunta que incide sobre a lógica do funcionamento
psíquico. Trata-se de um tipo de problema que se coloca para a
psicologia, sobre o qual a psicanálise teve de debruçar-se inúmeras
vezes a fim de conferir uma consistência epistemológica a seus
postulados. É o que Freud fez, por exemplo, no artigo ``Uma criança é
espancada'',\footnote{\textsc{freud}, S. (1919) ```Uma criança é
  espancada': uma contribuição ao estudo da origem das perversões
  sexuais''. \emph{E.S.B.}. Rio de Janeiro, Imago, 1980, v.17.} quando
se pôs a enfrentar o enigma do masoquismo, que desafiava uma lógica mais
superficial --- a da consciência --- ao ligar o prazer à dor.

Para chegar a uma explicação suficiente sobre a ligação do ódio e da
hostilidade com a formação perversa em Stoller, é necessário passar,
então, pela noção de \emph{trauma}. O ódio, para ele, não é um
sentimento ``dado'' ou primário que vem influenciar a vida psíquica e
determinar o aparecimento de mecanismos defensivos. Não se trata, em
absoluto, deste ódio quase metafísico, mas sim de um ódio reativo e
\emph{causado}, com raízes na experiência real. Ora, aqui fica evidente
que Stoller dialoga com Winnicott, cuja obra tem como marca central a
valorização do ambiente na constituição da subjetividade.

A cena sexual perversa para Stoller é, em essência, uma \emph{fantasia
atuada}. Cada uma de suas partes e cada um de seus detalhes guardam
relações com a cena infantil traumática da qual o sujeito deseja
livrar-se. Tal ideia, que norteia toda a teorização que uma autora como
Joyce McDougall\footnote{\textsc{mcdougall}, J. (1978) ``A cena sexual e
  o espectador anônimo''. In: \emph{Em defesa de uma certa anormalidade:
  teoria e clínica psicanalítica}. Porto Alegre, Artes Médicas, 1989.}
fará da perversão, encontra um correlato na postulação de Masud Khan de
que o ato sexual perverso é um sonho que, não podendo ser sonhado, é
colocado em ato. A fórmula matricial desta construção, evidentemente, é
clássica: encontra-se em Freud, para quem o sintoma, como qualquer outra
formação do inconsciente, reconta uma história e tem uma função
defensiva.

Se Freud abandonou a teoria da sedução --- do trauma sexual real ---
para justificar a gênese da neurose, dando ênfase ao papel da fantasia,
Stoller, ao contrário, vai afirmar que, se fosse possível investigar
toda a vida pregressa do paciente perverso, certamente localizaríamos o
trauma, que incidiu sobre o sexo anatômico ou sobre a identidade de
gênero. Freud pensou inicialmente em uma cena de sedução, da
responsabilidade de um dos pais, na etiologia da histeria. Mais tarde,
ele compreendeu esta ``cena'' como fantasia decorrente da chegada
disruptiva da sexualidade biológica. A origem da neurose, entretanto,
permanece atrelada a este momento, ainda que mítico. Mas o que Stoller
postula, no caso da perversão, é diferente: haveria, aí, um trauma real,
que poderia ser encarado como o próprio fator diferencial entre
perversão e neurose.

A partir da realidade do trauma, quando o sexo anatômico ou a identidade
de gênero foram atingidos, o sujeito vai organizar, defensivamente, uma
vida sexual sintomática, cujo escopo é negar ilusoriamente o resultado
do trauma infantil, anulando seus resultados e ``recontando'', por meio
da montagem de uma cena sexual perversa, a história da experiência
traumática. Tal cena deve ter um ``argumento'', à moda da cena teatral,
que, invariavelmente, é o de afirmar a vitória sobre o agressor e a
reversão de papéis. Em uma palavra, o argumento deve ser o da
\emph{vingança}, como define Stoller.

Assim, a vingança contida na cena perversa, além de ser em si mesma uma
descarga do ódio --- é uma espécie de tentativa de elaboração em que a
passividade é trocada pela atividade, exatamente como se dá no modelo
que Freud enuncia em \emph{Além do princípio do prazer}\footnote{\textsc{freud},
  S. (1920) ``Além do princípio do prazer''. \emph{E.S.B.}. Rio de
  Janeiro, Imago, 1980, v.18.} ainda que, em momento algum, Stoller se
refira a esta ligação. O triunfo na perversão obedeceria, assim, ao
mesmo princípio que rege o aparecimento do brincar, ou seja, ao
imperativo da elaboração de uma experiência traumática através da
transformação da passividade em atividade. Mas ocorre que, na perversão,
esta operação não pode ser contida nos limites do plano psíquico,
necessitando de um objeto do mundo externo para ser atuada, isto é,
encenada e transformada em um ritual (tal como o ``sonho atuado'' de
Masud Khan).\footnote{\textsc{khan}, M.M.R. \emph{Op. cit.}}

Este objeto do mundo externo que se utiliza será alguém que, embora
tenha uma personalidade, é desinvestido de tal qualidade e reduzido a
coisa (objeto parcial). Stoller já vê, nesta operação, um indicador da
atuação do ódio, manifesto na \emph{desumanização} do objeto. Este ponto
de visa guarda alguma semelhança com a ideia de Masud Khan\footnote{\emph{Idem.}}
de que o objeto do perverso é um \emph{objeto transicional},
intermediário entre o eu o objeto externo, alvo da destruição e, ao
mesmo tempo, fruto de uma construção. Mas Stoller parece ter uma visão
mais pessimista, pois afirma a \emph{coisificação} do objeto e a atuação
da hostilidade sobre o mesmo, não fazendo menção aos aspectos
``construtivos'' supostamente contidos nesta modalidade perversa de
relação objetal, como faz Masud Khan.

Neste ponto talvez seja bom lembrar que a noção de \emph{dissociação} em
Stoller, no caso da perversão, aplica-se particularmente ao objeto,
ainda que seja, é certo, correlata à dissociação do ego. No caso do
fetichismo ou da escolha de uma parte do corpo do parceiro como objeto
sexual, a dissociação incidirá, sobretudo, entre a parte e a totalidade,
sendo, evidentemente, correlata à negação da plenitude da alteridade.
Assim, o ``uso'' que se faz do objeto só se torna possível em virtude
desta dissociação.

De todo modo, o fato de a cena perversa ser encarada por Stoller como
uma retrospectiva corrigida de uma cena traumática, não deixa de atestar
o fundo freudiano que preside sua teorização sobre a gênese e o sentido
do sintoma, pois o sintoma neurótico em Freud também obedecia à mesma
lógica interna. Senão, lembremos da cena montada pela mulher
obsessiva,\footnote{\textsc{freud}, S. (1913) ``A disposição à neurose
  obsessiva''. \emph{E.S.B.}. Rio de Janeiro, Imago, 1980, v.12.} que
chamava a criada ao quarto nupcial após ter derramado tinta vermelha no
lençol: assim procedendo, ela recontava a cena de fracasso do marido na
noite de núpcias, de modo a mudar os resultados reais, isto é, de modo a
provar que houvera, de fato, a defloração. Mas há uma diferença da maior
importância entre o sintoma neurótico e o sintoma perverso: como já
afirmava Freud, enquanto que o retorno do sexual recalcado na neurose
provoca desprazer ao ego, na perversão a fantasia sexual consciente
provoca prazer (e aqui reside o sentido do postulado freudiano da
perversão como \emph{negativo da neurose}).

Outra diferença entre as modalidades de sintoma, que merece a nossa
atenção, é a necessidade de atuação (\emph{acting-out}) que se verifica
no sintoma perverso; ou, melhor dizendo, o sintoma é, ele próprio, uma
atuação, visto que não se limita ao domínio do psíquico, mas envolve um
outro em sua consecução. Esta constatação nos alerta para a situação
intermediária da perversão entre a neurose e psicose.

Este fato não escapou a Christopher Bollas, que, concordando com o
postulado central de Stoller de que a perversão é uma \emph{forma
erótica do ódio}, lembra que a prática perversa consiste em uma

\begin{quote}
externalização por parte do perverso do processo instintivo, por meio do
qual sua compulsão interna deve estar vinculada a um outro real em uma
atuação em grande escala da preocupação social.\footnote{\textsc{bollas},
  C. \emph{Hysteria}. São Paulo, Escuta, 2000, pp. 256--257.}
\end{quote}

Ou seja: as bordas do ego são tênues, e a experiência conflitiva não
pode ser contida dentro dos seus limites.

Finalmente, para concluir este voo panorâmico sobre o trabalho de
Stoller a respeito da perversão, cabe um comentário a respeito de sua
visão do complexo de Édipo, ponto sobre o qual emite opiniões arrojadas,
se comparadas às de Freud e, principalmente, se comparadas ao modo
cauteloso como os principais discípulos do fundador da psicanálise
manifestavam suas discordâncias em relação a ele. Stoller, como vimos,
simplesmente inverte o primado do falo, sem fazer disso bandeira de luta
e sem tampouco atacar Freud.\footnote{É necessário lembrar, todavia, que
  Freud, depois de ter circunscrito o conflito edípico em torno do medo
  da castração fálica, viu-se na necessidade de estender seu olhar para
  as relações mais precoces entre a criança sua mãe, relações que ele
  chamou de pré-edípicas; ele passa a suspeitar que elas tinham
  influência decisiva na determinação da forma assumida pelo complexo de
  Édipo e, portanto, na formação da identidade sexual, especialmente
  para a menina.}

Stoller enfatiza a relação primária com a mãe e não a escolha objetal
primária. Assim, a feminilidade seria uma condição inicial, e a
masculinidade implicaria os esforços de separação e de desidentificação
em relação à mãe. Diz ele:

\begin{quote}
É, então, possível, que o menino não comece heterossexual, como Freud
presumiu, e sim que ele precise se separar do corpo de mulher e da
feminilidade da mãe, vivenciando um processo de individuação em direção
à masculinidade. A heterossexualidade, nos homens, é uma conquista e,
portanto, não, como disse Freud, um pressuposto; se esta hipótese puder
ser confirmada, então a masculinidade não é a condição de ocorrência
natural que Freud dizia ser. Existe uma forma embrionária de
feminilidade.\footnote{Cf. p.~ desta edição.}
\end{quote}

Kernberg, tecendo comentários sobre a obra de Stoller, faz uma
interessante observação: iniciando seu raciocínio, lembra que Janine
Chasseguet-Smirgel\footnote{\textsc{chasseguet-smirgel}, J. (1984)
  \emph{Éthique et estéthique de la perversion}. Paris, Éditions du
  Champ Vallon, 1984.} é uma autora que se preocupou com

\begin{quote}
as consequências patológicas de grave agressão precoce, no processo de
separação-individuação da mãe, particularmente nas vicissitudes da
identificação da menina com funções femininas e a tolerância do menino
pela rivalidade edípica com o pai.\footnote{\textsc{kernberg}, O F.
  \emph{Agressão nos transtornos de personalidade e nas perversões}.
  Porto Alegre, Artes Médicas, 1995, pp. 272--273.}
\end{quote}

Prosseguindo, Kernberg vai render tributo à originalidade de Stoller
que, como representante de uma certa tendência psicanalítica
norte-americana, foi quem enfatizou a importância do processo de
separação-individuação na gênese da perversão, ao descrever

\begin{quote}
o medo da feminilidade, nos homens, como sendo uma expressão de suas
ansiedades no que diz respeito à perda da identidade sexual, derivada da
identificação primária com a mãe, a qual necessita ser desfeita, a fim
de uma identidade masculina poder ser desenvolvida.\footnote{\emph{Idem.}}
\end{quote}

Estamos, como o leitor pode pressentir, diante de um autor que
investigou como poucos os mistérios da dinâmica da perversão e da
sexualidade em geral, tendo sido referência para autores tão diversos
como Otto Kernberg,\footnote{\textsc{kernberg}, O. \emph{Op. cit.}}
Lionel Ovesey \& Ethel Person,\footnote{\textsc{ovesey}, L. \&
  \textsc{person}, E. ``Gender identity and sexual psychopatology in
  men: a psychoanalytic analysis of homosexuality, transsexualism and
  transvestism''. \emph{J. Am. Acad. Psychoanal.}, 1:53--72, 1973.}
Masud Khan,\footnote{\textsc{khan}, M.M.R. \emph{Op. cit.}} Christopher
Bollas,\footnote{\textsc{bollas}, C. \emph{Op. cit.}} Joyce
McDougall,\footnote{\textsc{mcdougall} J. \emph{The many faces of Eros}.
  London, Free Association Books, 1995.} Janine
Chasseguet-Smirgel\footnote{\textsc{chasseguet-smirgel}, J. \emph{Op.
  cit.}} e Jacques André,\footnote{\textsc{andré}, J. ``Introduction: le
  masochisme immanent''. In: \textsc{andré}, J. (org.) \emph{L'énigme du
  masochisme}. Paris, \textsc{puf}, 2000.} entre outros. Sua obra veio
para ficar ao lado dos clássicos sobre a sexualidade humana. Sua
ausência precoce privou a psicanálise do muito que ele ainda traria e
que já se anunciava em sua obra. Já era mais do que hora deste livro
capital ser publicado em português.
